## 类欧几里得算法

令

$$
F(a,b,c,n) = \sum_{i=0}^{n} \left\lfloor \frac{ai+b}{c} \right\rfloor
$$

---

当 $n=0$ 时：

$$
F(a,b,c,n)=\left \lfloor \frac{b}{c} \right \rfloor
$$

---

当 $a=0$ 时：

$$
\begin{align*}
F(0,b,c,n) &=\sum_{i=0}^{n} \left\lfloor \frac{b}{c} \right\rfloor \\
&=(n+1) \left\lfloor \frac{b}{c} \right\rfloor
\end{align*}
$$

---

当 $a \ge c$ 或 $b \ge c$ 时：

$$
\begin{align*}
F(a,b,c,n) &= \sum_{i=0}^{n} \left\lfloor \frac{ai+b}{c} \right\rfloor \\
&= \sum_{i=0}^{n} \left\lfloor \frac{ \left( \left\lfloor \frac{a}{c} \right\rfloor c + (a \bmod c) \right) i + \left( \left\lfloor \frac{b}{c} \right\rfloor c + (b \bmod c) \right) }{c} \right\rfloor \\
&= \sum_{i=0}^{n} \left( \left\lfloor \frac{(a \bmod c) i + (b \bmod c)}{c} \right\rfloor + i \left\lfloor \frac{a}{c} \right\rfloor + \left\lfloor \frac{b}{c} \right\rfloor \right) \\
&= \sum_{i=0}^{n} \left\lfloor \frac{(a \bmod c) i + (b \bmod c)}{c} \right\rfloor + \sum_{i=0}^{n} i \left\lfloor \frac{a}{c} \right\rfloor + \sum_{i=0}^{n} \left\lfloor \frac{b}{c} \right\rfloor \\
&= F(a \bmod c, b \bmod c, c, n) + \frac{n(n + 1)}{2} \left\lfloor \frac{a}{c} \right\rfloor + (n + 1) \left\lfloor \frac{b}{c} \right\rfloor
\end{align*}
$$

Q：为什么执行条件是 `或` 而不是 `和` ？

A：因为可能会出现 $a,b$ 一个大于 $c$ ，一个小于 $c$ 的情况，而我们最终是为了把 $a,b$ 都缩到比 $c$ 小，并且上面的式子在满足一个条件时也是正确的。

---

当 $a,b<c$ 的时：

**前置知识：**

1. 

   $$
   n = \sum_{i=0}^{n-1} 1
   $$

2.  

   $$
   \sum_{i=0}^{n} [i > x] = n - x
   $$
   
   其中 $x$ 为常数。

---

则原式可以做以下的变形：

$$
\begin{align*}
F(a,b,c,n) &=\sum_{i=0}^{n} \left\lfloor \frac{ai+b}{c} \right\rfloor \\
&= \sum_{i=0}^{n} \sum_{j=0}^{\left\lfloor \frac{ai + b}{c} \right\rfloor - 1} 1 \\
&= \sum_{j=0}^{\left\lfloor \frac{a n + b}{c} \right\rfloor - 1} \sum_{i=0}^n \left[ j< \left\lfloor \frac{ai+b}{c} \right\rfloor\right]
\end{align*}
$$

再从不等式的角度来考虑方括号里面的式子：

$$
\begin{align*}
j &< \left\lfloor \frac{a i + b}{c} \right\rfloor \\
\Longleftrightarrow\;j + 1 &\le \left\lfloor \frac{a i + b}{c} \right\rfloor \\

\end{align*}
$$

这个式子等同于：

$$
\begin{align*}
j + 1 \le \frac{a i + b}{c} \\
\Longleftrightarrow\;jc + c - b \leq ai \\
\Longleftrightarrow\;jc + c - b - 1 < ai

\end{align*}
$$

最后我们可以得到：

$$
i > \left\lfloor \frac{jc + c - b - 1}{a} \right\rfloor
$$

于是就把变量 $i$ 给分离了出来。

Q：为什么一开始要把小于号变成小于等于？

A：如果用小于号推出来的式子可能会导致覆盖的值域不全，包含了等于则不会。

---

根据上面的推理，可以得出以下式子：

$$
\begin{align*}
F(a,b,c,n) 
&= \sum_{i=0}^n \left\lfloor \frac{ai+b}{c} \right\rfloor \\
&= \sum_{j=0}^{\left\lfloor \frac{an+b}{c} \right\rfloor - 1} \sum_{i=0}^n \left[ j < \left\lfloor \frac{ai+b}{c} \right\rfloor \right] \\
&= \sum_{j=0}^{\left\lfloor \frac{an+b}{c} \right\rfloor - 1} \sum_{i=0}^n \left[ i > \left\lfloor \frac{jc + c - b - 1}{a} \right\rfloor \right]
\end{align*}
$$

根据**前置知识2**，可以写成这样：

$$
\sum_{j=0}^{\left\lfloor \frac{an+b}{c} \right\rfloor - 1} \left( n - \left\lfloor \frac{jc + c - b - 1}{a} \right\rfloor \right)
$$

---

为了进一步推导，我们令 $m = \left\lfloor \frac{an+b}{c} \right\rfloor$ ，同时，式子中只剩下了一个未知数 $j$ ，不妨把 $j$ 改成 $i$ 。

$$
\begin{align*}
F(a,b,c,n) &= \sum_{i=0}^{m-1} \left( n - \left\lfloor \frac{ci + (c - b - 1)}{a} \right\rfloor \right) \\
&= \sum_{i=0}^{m-1} n - \sum_{i=0}^{m-1} \left\lfloor \frac{ci + (c - b - 1)}{a} \right\rfloor \\
&= nm - F\left(c, c - b - 1, a, m - 1\right)
\end{align*}
$$

这样就可以在 $a,b<c$ 的时候求出 $F(a,b,c,n)$ 。

---

综上， $F(a,b,c,n)$  的可以这么求出：

$$

F(a,b,c,n) = \left\{
  \begin{array}{c l}  % 第一列居中(c)，第二列左对齐(l)
    (n+1) \left\lfloor \frac{b}{c} \right\rfloor & (a=0) \\
\left\lfloor \frac{b}{c} \right\rfloor & (n=0) \\
F(a \bmod c, b \bmod c, c, n) + \frac{n(n+1)}{2} \left\lfloor \frac{a}{c} \right\rfloor + (n+1) \left\lfloor \frac{b}{c} \right\rfloor & (a \geq c \text{ 或 } b \geq c) \\
n\left\lfloor \frac{an+b}{c} \right\rfloor - F(c, c - b - 1, a, \left\lfloor \frac{an+b}{c} \right\rfloor - 1) & (a < c \text{ 且 } b < c)
  \end{array}
\right.
$$

这样就可以递归求了。
